\documentclass[a4paper,10pt]{article}
\usepackage[left=2.5cm,right=1cm,top=1.5cm,bottom=1cm,includeheadfoot]{geometry}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{caption}
\usepackage{float}

\usepackage{amssymb}
\usepackage{url}
\bibliographystyle{unsrt}

%\pagestyle{headings}
\setcounter{tocdepth}{2}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{ulem}
\pagestyle{fancy}

\usepackage{hyperref}
\lhead{}
\chead{Mathematische Methoden: Übungsaufgaben 1-12}
\rhead{}

\lfoot{}
\cfoot{\thepage}
\rfoot{}

\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.4pt}

\title{Mathematische Methoden: Übungsaufgaben 1-12}
\author{
    Mike Wunderlich\\
    Matr.Nr. 4070305
}
\date{12.01.2020}

\begin{document}
\maketitle
%\tableofcontents
%\newpage

\section{Übungsaufgabe 1}
\begin{tabular}[h]{|c|c|c|}
    \hline
    A & $\neg$A & $\neg$$\neg$A \\
    \hline
    wahr & falsch & wahr \\
    \hline
    falsch & wahr & falsch\\
    \hline
\end{tabular}

\section{Übungsaufgabe 2}
\begin{tabular}[h]{|c|c|c|c|}
    \hline
    A & B & A UND B & B UND A \\
    \hline
    WAHR & WAHR & wahr & wahr \\
    \hline
    WAHR & FALSCH & falsch & falsch \\
    \hline
    FALSCH & WAHR & falsch & falsch \\
    \hline
    FALSCH & FALSCH & falsch & falsch \\
    \hline
\end{tabular}

\section{Übungsaufgabe 3}
\begin{tabular}[h]{|c|c|c|c|}
    \hline
    A & $\neg$A & A UND $\neg$A \\
    \hline
    WAHR & falsch & falsch \\
    \hline
    WAHR & falsch & falsch \\
    \hline
    FALSCH & wahr & falsch \\
    \hline
    FALSCH & wahr & falsch \\
    \hline
\end{tabular}

\section{Übungsaufgabe 4}
\begin{tabular}[h]{|c|c|c|c|}
    \hline
    A & B & A ODER B & B ODER A \\
    \hline
    WAHR & WAHR & wahr & wahr \\
    \hline
    WAHR & FALSCH & wahr & wahr \\
    \hline
    falsch & wahr & wahr & wahr \\
    \hline
    falsch & falsch & falsch & falsch \\
    \hline
\end{tabular}

\section{Übungsaufgabe 5}
\begin{tabular}[h]{|c|c|c|}
    \hline
    A & NOT A & A ODER B \\
    \hline
    WAHR & FALSCH & WAHR \\
    \hline
    WAHR & FALSCH & WAHR \\
    \hline
    FALSCH & WAHR & WAHR \\
    \hline
    FALSCH & WAHR & WAHR \\
    \hline
\end{tabular}

\section{Übungsaufgabe 6}
\begin{tabular}[h]{|c|c|c|c|c|}
    \hline
    A & B & A $\Rightarrow$ B & B $\Rightarrow$ A & A $\Leftrightarrow$ B \\
    \hline
    WAHR & WAHR & WAHR & WAHR & WAHR \\
    \hline
    WAHR & FALSCH & FALSCH & WAHR & FALSCH \\
    \hline
    FALSCH & WAHR & WAHR & FALSCH & FALSCH \\
    \hline
    FALSCH & FALSCH & WAHR & WAHR & WAHR \\
    \hline
\end{tabular}

\section{Übungsaufgabe 7}
\begin{tabular}[h]{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
    \hline
    WAHR & WAHR & WAHR & WAHR & WAHR & WAHR & WAHR & WAHR \\
    \hline
    WAHR & WAHR & FALSCH & WAHR & FALSCH & FALSCH & FALSCH & WAHR \\
    \hline
    WAHR & FALSCH & WAHR & FALSCH & WAHR & FALSCH & WAHR & WAHR \\
    \hline
    WAHR & FALSCH & FALSCH & FALSCH & WAHR & FALSCH & FALSCH & WAHR \\
    \hline
    FALSCH & WAHR & WAHR & WAHR & WAHR & WAHR & WAHR & WAHR \\
    \hline
    FALSCH & WAHR & FALSCH & WAHR & FALSCH & FALSCH & WAHR & WAHR \\
    \hline
    FALSCH & FALSCH & WAHR & WAHR & WAHR & WAHR & WAHR & WAHR \\
    \hline
    FALSCH & FALSCH & FALSCH & WAHR & WAHR & WAHR & WAHR & WAHR \\
    \hline
\end{tabular}

\section{Übungsaufgabe 8}
\begin{tabular}[h]{|c|c|c|c|c|c|c|c|}
    \hline
    A & A UND A & (A UND A) $\Leftrightarrow$ A & A ODER A & (A ODER A) $\Leftrightarrow$ A \\
    \hline
    WAHR & WAHR & WAHR & WAHR & WAHR \\
    \hline
    FALSCH & WAHR & FALSCH & FALSCH & WAHR \\
    \hline
\end{tabular}

\section{Übungsaufgabe 9}
\begin{itemize}
    \item[$\forall$x A(x)]- WAHR - Jeder Mensch hat(te) einen biologischen Vater.
    \item[$\exists$x A(x)]- WAHR - Es gibt Menschen, die einen biologischen Vater haben.
    \item[$\forall$x B(x)]- FALSCH - Jeder Menschen hat(te), die eine bilogische Tochter haben.
    \item[$\exists$x B(x)]- WAHR - Es gibt Menschen, die eine biologische Tochter haben.
    \item[$\forall$x C(x)]- FALSCH - Jeder Menschen, ist die biologische Mutter von allen Menschen.
    \item[$\exists$x C(x)]- WAHR - Es gibt Menschen, die die biologischen Mütter von Menschen sind.
\end{itemize}
\section{Übungsaufgabe 10}
\begin{enumerate}
    \item -> d
    \item -> a
    \item -> g
    \item -> c
    \item -> f
    \item -> e
    \item -> b
\end{enumerate}

\section{Übungsaufgabe 11}
\begin{tabular}[h]{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
    \hline
    Alle Punkte die zu Objekt 2 gehören, gehören auch zu Objekt 1. & 1 & - & 3 & - & 5 & - & - & - & - \\
    \hline
    Es existieren Punkte, welche zu Objekt 1 und Objekt 2 gehören. & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & - & - & - & - \\
    \hline
    Ex existiert genau ein Punkt, welcher zu Objekt 1 und Objekt 2 gehört. & - & - & - & 4 & - & - & - & - & - \\
    \hline
    Alle Punkte sind zu Objekt 1 oder Objekt 2 zuzuordnen. & - & - & - & - & - & - & - & - & 9 \\
    \hline
\end{tabular}

\section{Übungsaufgabe 12}
\begin{enumerate}
    \item Diese Aussage kann durch das Fehlen einer Eigenschaft weder wahr noch falsch sein.
    \item Dies ist eine Aussage im logischen Sinn und diese ist wahr.
    \item Dies ist eine Aussage im logischen Sinn und diese ist falsch.
    \item Dies ist eine Aussage im logischen Sinn, eine Negation und diese ist wahr.
    \item Dies ist keine Aussage im logischen Sinn, da sie keine objektiven Eigenschaften betrachtet.
    \item Dies ist eine Aussage im logischen Sinn und diese ist wahr.
    \item Dies ist eine Aussage im logischen Sinn, eine Konjunktion, ein Widerspruch und diese ist falsch.
    \item Dies ist keine Aussage im logischen Sinn, da hier ohne einsetzen einer Konstanten die Aussage nicht möglich ist.
    \item Dies ist eine Aussage im logischen Sinn, eine All-Aussage und diese ist wahr.
    \item Dies ist eine Aussage im logischen Sinn, eine Eindeutige Existenz und diese ist falsch.
\end{enumerate}

\section{Übungsaufgabe 13}
Zu betrachtende Mengen: U, O1, O2 und S. \newline
Im der folgenden Betrachtung wurde weggelassen, dass jede Menge auch immer eine Teilmenge von sich selbst ist, z.B. U $\subseteq$ U.
\begin{enumerate}
    \item Teilmengen von U: O1 $\subseteq$ U, O2 $\subseteq$ U, S $\subseteq$ U\newline
    Teilmengen von O1: O2 $\subseteq$ O1, S $\subseteq$ O1
    S und O2 sind jeweils Teilmenge der anderen, denn sie sind identisch: S $\subseteq$ O2 und O2 $\subseteq$ S\newline
    \item Teilmengen von U: O1 $\subseteq$ U, O2 $\subseteq$ U, S $\subseteq$ U\newline
    Die Schnittmenge ist Teilmenge von O1 und O2: S $\subseteq$ O1 und S $\subseteq$ O2
    \item Teilmengen von U: O1 $\subseteq$ U, O2 $\subseteq$ U, S $\subseteq$ U\newline
    Teilmengen von O1: O2 $\subseteq$ O1, S $\subseteq$ O1\newline
    S und O2 sind jeweils Teilmenge der anderen, denn sie sind identisch: S $\subseteq$ O2 und O2 $\subseteq$ S
    \item Teilmengen von U: O1 $\subseteq$ U, O2 $\subseteq$ U, S $\subseteq$ U\newline
    Die Schnittmenge ist Teilmenge von O1 und O2: S $\subseteq$ O1 und S $\subseteq$ O2
    \item Teilmengen von U: O1 $\subseteq$ U, O2 $\subseteq$ U, S $\subseteq$ U\newline
    Teilmengen von O2: O1 $\subseteq$ O2, S $\subseteq$ O2\newline
    S und O1 sind jeweils Teilmenge der anderen, denn sie sind identisch: S $\subseteq$ O1 und O1 $\subseteq$ S
    \item Teilmengen von U: O1 $\subseteq$ U, O2 $\subseteq$ U, S $\subseteq$ U \newline
    S ist die leere Menge S = $\emptyset$, da Objekt 1 und Objekt 2 sich nicht schneiden und somit Teilmenge von allen andern: S $\subseteq$ U, S $\subseteq$ O1 und S $\subseteq$ O2
    \item Teilmengen von U: O1 $\subseteq$ U, O2 $\subseteq$ U \newline
    S ist die leere Menge S = $\emptyset$, da Objekt 1 und Objekt 2 sich nicht schneiden und somit Teilmenge von allen andern: S $\subseteq$ U, S $\subseteq$ O1 und S $\subseteq$ O2
    \item Teilmengen von U: O1 $\subseteq$ U, O2 $\subseteq$ U \newline
    S ist die leere Menge S = $\emptyset$, da Objekt 1 und Objekt 2 sich nicht schneiden und somit Teilmenge von allen andern: S $\subseteq$ U, S $\subseteq$ O1 und S $\subseteq$ O2
    \item Teilmengen von U: O1 $\subseteq$ U, O2 $\subseteq$ U \newline
    S ist die leere Menge S = $\emptyset$, da Objekt 1 und Objekt 2 sich nicht schneiden und somit Teilmenge von allen andern: S $\subseteq$ U, S $\subseteq$ O1 und S $\subseteq$ O2
\end{enumerate}

\section{Übungsaufgabe 14}
\begin{enumerate}
    \item A $\cup$ B := Menge aller Vornamen, die im Jahr 2017 oder im Jahr 2018 zu den 10 beliebtesten weiblichen Vornahmen in Deutschland gehörten.\newline
    A $\cup$ B = {Emma, Mia, Hannah/Hanna, Emilia, Sophia/Sofia, Lina, Anna, Mila, Lea/Leah, Ella, Marie}\newline
    Anzahl der Elemente der Vereinigung: |A $\cup$ B| = 11
    \item A – B := Menge aller Vornamen, die im Jahr 2017 aber nicht im Jahr 2018 zu den 10 beliebtesten weiblichen Vornamen in Deutschland gehörten.\newline
    A – B = \{Marie\}
    Anzahl der Elemente der Differenz: |A – B| = 1
\end{enumerate}

\section{Übungsaufgabe 15}
\begin{enumerate}
    \item (Im Folgenden ist die resultierende Menge jeweils in orange dargestellt. Die roten Lienen dienen nur als Hilfslinien.)
    \begin{figure}[H]
        \centering
        \begin{minipage}[t]{0.75\linewidth}
            \centering
            \includegraphics[width=\linewidth]{includes/A15_1.png}
            \caption{}
            \label{001}
        \end{minipage}% <- sonst wird hier ein Leerzeichen eingefügt
    \end{figure}
    \item 
    \begin{enumerate}
        \item I $\cap$ J
        \begin{figure}[H]
            \centering
            \begin{minipage}[t]{0.75\linewidth}
                \centering
                \includegraphics[width=\linewidth]{includes/A15_2_a.png}
                \caption{}
                \label{001}
            \end{minipage}% <- sonst wird hier ein Leerzeichen eingefügt
        \end{figure}
        \item I $\cup$ J
        \begin{figure}[H]
            \centering
            \begin{minipage}[t]{0.75\linewidth}
                \centering
                \includegraphics[width=\linewidth]{includes/A15_2_b.png}
                \caption{}
                \label{001}
            \end{minipage}% <- sonst wird hier ein Leerzeichen eingefügt
        \end{figure}
        \item J-I
        \begin{figure}[H]
            \centering
            \begin{minipage}[t]{0.75\linewidth}
                \centering
                \includegraphics[width=\linewidth]{includes/A15_2_c.png}
                \caption{}
                \label{001}
            \end{minipage}% <- sonst wird hier ein Leerzeichen eingefügt
        \end{figure}
    \end{enumerate}
    \item Komplement von I bzgl. $\mathbb{R}$
    \begin{figure}[H]
        \centering
        \begin{minipage}[t]{0.75\linewidth}
            \centering
            \includegraphics[width=\linewidth]{includes/A15_3.png}
            \caption{}
            \label{001}
        \end{minipage}% <- sonst wird hier ein Leerzeichen eingefügt
    \end{figure}
\end{enumerate}

\section{Übungsaufgabe 16}
\begin{tabular}[h]{|c|c|c|}
    \hline
    & ja & nein \\
    \hline
    1) &  & x \\
    \hline
    2) &  & x \\
    \hline
    3) &  & x \\
    \hline
    4) &  & x \\
    \hline
    5) &  & x \\
    \hline
    6) & x &  \\
    \hline
    7) & x &  \\
    \hline
    8) & x &  \\
    \hline
    9) & x &  \\
    \hline
\end{tabular}

\section{Übungsaufgabe 17}
\begin{enumerate}
    \item[a)]
    \begin{enumerate}
        \item[1.] Assoziativgesetz für die Vereinigung (A $\cup$ B) $\cup$ C = A $\cup$ (B $\cup$ C):\newline
        Linke Seite: A $\cup$ B = {2,4,6,4,5,6} = {2,4,5,6}; (A $\cup$ B) $\cup$ C = {2,4,5,6,1,2} = {1,2,4,5,6}\newline
        Rechte Seite: B $\cup$ C = {4,5,6,1,2} = {1,2,4,5,6}; A $\cup$ (B $\cup$ C) = {2,4,6, 1,2,4,5,6} = {1,2,4,5,6}\newline
        => Linke Seite = Rechte Seite
        \item[2.] Distributivgesetz A $\cup$ (B $\cap$C) = (A $\cup$ B) $\cap$ (A $\cup$ C):\newline
        Linke Seite: B $\cap$ C = { }; A $\cup$ (B $\cap$C) = A $\cup$ { } = {2,4,6}\newline
        Rechte Seite: \newline
        A $\cup$ B = {2,4,5,6}; A $\cup$ C= {2,4,6,1,2} = {1,2,4,6}; (A $\cup$ B) $\cap$ (A $\cup$ C) = {2,4,5,6} $\cap$ {1,2,4,6} = {2,4,6} \newline
        => Linke Seite = Rechte Seite

    \end{enumerate}
    \item[b)]De Morgansche Gesetz (A $\cap$ B)C=AC $\cup$ BC:\newline
    Linke Seite: A $\cap$ B = {4,6}; (A $\cap$ B)C= {4,6}C= $\Omega$ – {4,6}={1,2,3,5}\newline
    Rechte Seite: AC= $\Omega$-A = {1,3,5}; BC= $\Omega$-B= {1,2,3}; AC $\cup$ BC = {1,3,5} $\cup$ {1,2,3}= {1,2,3,5}\newline
    => Linke Seite = Rechte Seite 
\end{enumerate}

\section{Übungsaufgabe 18}
\begin{enumerate}
    \item R ist eine Funktion, da jede erste Koordinate nur einmal vorkommt.
    \item R:{-3,…,3} -> $\mathbb{R}$, x$\Rightarrow$y = R(x) = x + 1.  (Oder: R: X -> Y)
\end{enumerate}

\section{Übungsaufgabe 19}
\begin{enumerate}
    \item 
        \begin{tabular}[h]{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
            \hline
            x & -50 & -25 & -20 & -15 & -10 & -5 & 0 & 5 & 10 & 15 & 20 & 25 & 50 \\
            \hline
            y & 10 & 5 & 4 & 3 & 2 & 1 & 0 & -1 & -2 & -3 & -4 & -5 & -10 \\
            \hline
        \end{tabular}
    \item $\enspace$
        \begin{figure}[H]
            \centering
            \begin{minipage}[t]{0.75\linewidth}
                \centering
                \includegraphics[width=\linewidth]{includes/A19_2.PNG}
                \caption{Erstellt mit https://www.geogebra.org/graphing}
                \label{001}
            \end{minipage}% <- sonst wird hier ein Leerzeichen eingefügt
        \end{figure}
        \newpage
    \item $\enspace$
        \begin{figure}[H]
            \centering
            \begin{minipage}[t]{0.75\linewidth}
                \centering
                \includegraphics[width=\linewidth]{includes/A19_3.png}
                \caption{Erstellt mit MS-Paint}
                \label{001}
            \end{minipage}% <- sonst wird hier ein Leerzeichen eingefügt
        \end{figure}
        Die Senkrechte (blau) durch eine beliebige Stelle x (hier x=5) des Definitionsbereichs $\mathbb{R}$, schneidet den Funktionsgraph (grün) in genau einem Punkt.
    \item Es handelt sich hierbei um eine reelle Funktion.
\end{enumerate}

\section{Übungsaufgabe 20}
\begin{enumerate}
    \item Die Senkrechte (grün) durch eine beliebige Stelle x (hier x‘=1) des Definitionsbereichs $\mathbb{R}$, schneidet den Funktionsgraph (blau) in genau einem Punkt. => Es handelt sich hier um eine binäre Relation, die eine Funktion ist.
    \begin{figure}[H]
        \centering
        \begin{minipage}[t]{0.4\linewidth}
            \centering
            \includegraphics[width=\linewidth]{includes/A20_1.png}
            \caption{Erstellt mit MS-Paint}
            \label{001}
        \end{minipage}% <- sonst wird hier ein Leerzeichen eingefügt
    \end{figure}
    \item Es gibt eine Stelle des Definitionsbereichs $\mathbb{R}$ (hier x‘ =-2.5), an der die Senkrechte (grün) den Funktionsgraphen (blau) in mehr als einem Punkt schneidet. => Es handelt sich hier um eine binäre Relation, die keine Funktion ist.
    \begin{figure}[H]
        \centering
        \begin{minipage}[t]{0.4\linewidth}
            \centering
            \includegraphics[width=\linewidth]{includes/A20_2.png}
            \caption{Erstellt mit MS-Paint}
            \label{001}
        \end{minipage}% <- sonst wird hier ein Leerzeichen eingefügt
    \end{figure}
    \newpage
    \item Die Senkrechte (grün) durch eine beliebige Stelle x (hier x‘=2) des Definitionsbereichs $\mathbb{R}$, schneidet den Funktionsgraph (blau) in genau einem Punkt. => Es handelt sich hier um eine binäre Relation, die eine Funktion ist.
    \begin{figure}[H]
        \centering
        \begin{minipage}[t]{0.4\linewidth}
            \centering
            \includegraphics[width=\linewidth]{includes/A20_3.png}
            \caption{Erstellt mit MS-Paint}
            \label{001}
        \end{minipage}% <- sonst wird hier ein Leerzeichen eingefügt
    \end{figure}
    \item Die Senkrechte (grün) durch eine beliebige Stelle x (hier x‘=3) des Definitionsbereichs $\mathbb{R}$, schneidet den Funktionsgraph (blau) in genau einem Punkt. => Es handelt sich hier um eine binäre Relation, die eine Funktion ist.
    \begin{figure}[H]
        \centering
        \begin{minipage}[t]{0.4\linewidth}
            \centering
            \includegraphics[width=\linewidth]{includes/A20_4.png}
            \caption{Erstellt mit MS-Paint}
            \label{001}
        \end{minipage}% <- sonst wird hier ein Leerzeichen eingefügt
    \end{figure}
\end{enumerate}

\end{document}